
\begin{frame}[t]{Beobachter}
    \begin{block}{Zweck}
        Für den Beobachter gibt man einer Oberklasse \kgreen{Subjekt}
        die Möglichkeit ihre Beobachter mit einer Funktion von einer \kgreen{Änderung}
        zu informieren.
    \end{block}

    \begin{figure}
        \inpreluml[height=.65\textheight]{class_observer}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Beobachter}
    Beim Beobachter haben wir die Auswahl zwischen zwei möglichen Implementierungen.
    \begin{itemize}
        \item Pull-Modell: Bei einer Änderung muss der Beobachter \kgreen{selbst}
              die Änderungen vom Subjekt ziehen (pulling)
        \item Push-Modell: Bei einer Änderung wird der geänderte Zustand direkt
              in der Aktualisierungsnachricht \kgreen{mitgeschickt}.
    \end{itemize}    
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Beobachter in JavaFX}
    \begin{task}{Was ist was?}
        \darkcodesmall{beobachter.java}

        Findet heraus welche Klassen und Methoden in diesem Snippet zu welchen im Visitor Pattern gehören.
        Zeichnet das zugehörige Klassendiagramm.
    \end{task}

\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Beobachter in JavaFX}
        \begin{Loesung}
            \inpreluml[width=.97\textwidth]{javafx_observer_solution}
        \end{Loesung}
\end{frame}


\begin{frame}{Besucher}
    \only<1>{
        \begin{block}{Zweck}
            Kapsele auf Objekten auszuführende Operationen als Objekt(Besucher). Damit
            können vergleichsweise flexibel und isoliert neue Operationen eingeführt
            werden.
        \end{block}
    }
    \only<2>{
        \begin{figure}
            \inpreluml[height=.9\textheight]{class_visitor}
        \end{figure}
    }
    \end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe: Visiting a Composite}
    \only<1>{
        \begin{task}{Bestellungszähler}
            Eine Kassensoftware speichert Bestellungen als Composite.
            Es existiert bereits eine Struktur um Besucher über die Datenstruktur zu schicken.
            Vervollständigt die Methoden im unten gegebenen Visitor Bestellungen zu zählen.

            \darkcodesmall{visitor-task.java}

            Wie können mit diesem Visitor dann alle Bestellungen eines Tages/einer Woche/eines Monats gezählt werden?
        \end{task}
    }
    \only<2>{
        \begin{solution}{Bestellungszähler}
            \darkcodesmall{visitor-solution-red.java}

            Zähle Bestellungen eines Tages durch Starten des Visitors auf einem Tag. Woche und Monat äquivalent.
        \end{solution}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Strategie}
    \only<1>{
        \begin{block}{Zweck}
            Die Strategie kapselt eine Familie von Algorithmen und macht diese austauschbar.
            Dadurch kann man beispielsweise dynamisch den für die Situation passenden Algorithmus wählen.
        \end{block}
    }
    \only<2>{
        \begin{block}{Häufige Einsatzorte}
            Zustandsautomaten, Befehle, Verhaltensmuster von NPCs, Abstrakte Fabrik, \dots Überall!
        \end{block}
    }

    \begin{figure}
        \inpreluml[width=.8\textwidth]{class_strategy}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Schablonenmethode}
    \only<1>{
        \begin{block}{Zweck}
            Die Schablonenmethode definiert ein allgemeines Skelett, in welchem einzelne
            Subroutinen in Unterklassen spezifiziert werden um Variation zu erreichen.
        \end{block}
    }
    \only<2>{
        \begin{block}{Häufige Einsatzorte}
            Framework: Grobes Verhalten bestimmt durchs Framework, Varianz durch Schablonenmethoden
        \end{block} 
    }
    \begin{figure}
        \inpreluml[height=.65\textheight]{class_template}
    \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Strategy-Pattern}
    \only<1>{
    \begin{task}{Von Pferden die Kämpfen und Kutschen die Wiehern}
        Gegeben sei folgende Klassenhierarchie die eine Spielwelt modelliert.
        Wo liegt bei dieser Modellierung das Problem?
        Warum ist hier eine das Strategy-Pattern besser geeignet um die Welt zu modellieren?
        \begin{center}            
            \inpreluml[height=.35\textheight]{strategy_task}
        \end{center}

        Wendet das Strategy-Pattern auf die Situation an und zeichnet das zugehörige Klassendiagramm.
        Fügt noch ein dynamisches Objekt \enquote{Carriage} hinzu.
    \end{task}
    }
    \only<2>{
        \begin{solution}{Von Pferden die Kämpfen und Kutschen die Wiehern}
            \begin{center}
                \inpreluml[width=\textwidth]{strategy_task_solution}
            \end{center}
        \end{solution}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Befehl}
    \only<1>{
        \begin{block}{Zweck}
            Kapsele einen Befehl als ein Objekt. Dadurch können Befehle wie Objekte
            behandelt und erweitert werden(Warteschlangen, Logs, etc.)
        \end{block}
    }
    \only<2>{
        \begin{block}{Häufige Einsatzorte}
            Befehle sind sehr häufig als Lambdas oder Funktionsobjekten versteckt.
            Einsatzorte sind z.B.: Privilegien, Scheduler, UI, \dots
        \end{block} 
    }
    \begin{figure}
        \inpreluml[height=.6\textheight]{class_command}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Null-Objekt}
    \begin{block}{Zweck}
        Entferne Null-Checks im Code durch ein Null-Objekt.
        Dieses implementiert die selbe Schnittstelle, macht aber gar nichts.
        Der Code wird dadurch lesbarer und leichter wartbar.
    \end{block}
    \begin{figure}
        \inpreluml[height=.6\textheight]{class_null_object}
    \end{figure}
\end{frame}